---
title: Demande de congé
description: 
published: true
date: 2021-06-08T13:20:19.741Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2021-06-08T09:04:00.827Z
---

# Demande de congé
La demande de congé est un document formel créé par un employé pour demander des congés pour une période donnée.

DOKOS permet à vos employés de demander des congés via les demandes de congé et de les faire approuver par les approbateurs de congé.

Pour accéder à la **liste de demande de congé**, allez sur :

> Accueil > Ressources humaines > Congés > **Demande de congé**

![demande_de_congés.png](/humains-ressources/leave-application/demande_de_congés.png)

## 1. Prérequis avant utilisation

Avant de créer une demande de congé, il est conseillé d'avoir les documents suivants :

- [Département](/fr/human-resources/department)
- [Période de congé](/fr/human-resources/leave-period)
- [Liste des jours de congés](/fr/human-resources/holiday-list)
- [Type de congé](/fr/human-resources/leave-type)
- [Politique de congé](/fr/human-resources/leave-policy)
- [Allocation de congé](/fr/human-resources/leave-allocation)

## 2. Comment créer une demande de congés

1. Allez dans la liste demande de congé, cliquez sur **:heavy_plus_sign: Ajouter Demande de congé**.
2. Un tableau des congés alloués sera affiché. En fonction des congés pris, les congés disponibles sont affichés pour chaque type de congé.

![détails_demande_de_congés.png](/humains-ressources/leave-application/détails_demande_de_congés.png)

3. Sélectionnez le nom de l'employé et le type de congé.
4. Définissez la durée du congé à l'aide de la date de début et de la date de fin. En fonction des dates sélectionnées, les champs **Nombre total de jours de congé** et **Solde de congé avant la candidature** seront affichés.
5. Si le congé appliqué est d'une demi-journée, cochez la case **demi-journée**.
6. Saisissez le motif du congé.

![date_demande_de_congés.png](/humains-ressources/leave-application/date_demande_de_congés.png)

7. Sélectionnez l'approbateur de congés.
8. Vous pouvez également lier le bulletin de salaire de l'employé dans la demande de congé pour la demande.

![approbateur_de_congés.png](/humains-ressources/leave-application/approbateur_de_congés.png)

9. Sélectionnez la date de comptabilisation de la demande de congé.
10. Cochez la case « Suivre par e-mail » pour envoyer une notification de la demande de congé à l'approbateur des congés.

![date_de_comptabilisation_congés.png](/humains-ressources/leave-application/date_de_comptabilisation_congés.png)

11. Cliquez sur **Enregistrer**. 
Une fois que l'employé enregistre la demande de congé, le statut de la demande de congé passe à **Ouvert** et un e-mail est envoyé à l'approbateur des congés pour approbation. Le modèle de notification d'approbation de congé peut être configuré dans les paramètres RH sous la section **Paramètres de congé**.
12. Une fois que l'approbateur du congé reçoit l'e-mail, il peut approuver, rejeter ou annuler la demande de congé. Une fois cela fait, l'approbateur des congés peut soumettre la demande de congé. 
Lors de la soumission, le statut du document change en conséquence et un e-mail est envoyé à l'employé pour l'en informer.

> **Remarque** : La demande de congé ne peut pas être soumise si le salaire est déjà traité pour la période de congé.
{.is-warning}

Le flux du processus de demande de congé est résumé ci-dessous :

- L'employé demande un congé via Demande de congé.
- L'approbateur reçoit une notification par e-mail. Pour cela, la case à **Suivre par e-mail** doit être cochée.
- L'approbateur examine la demande de congé.
- L'approbateur approuve/rejette/annule la demande de congé
- L'employé reçoit la notification sur l'état de sa demande de congé

## 3. Caractéristiques 

### 3.1 Configuration de l'approbateur de congé

Un approbateur de congé est un utilisateur qui peut approuver une demande de congé d'un employé. Dans ERPNext version 12, les approbateurs de congés peuvent être paramétrés à deux niveaux :

- **Niveau du département** : Les approbateurs de congés pour chaque département peuvent être configurés dans le maître du département . Plusieurs approbateurs de congés peuvent être définis dans un service. Le premier approbateur des congés de la liste sera considéré comme l'approbateur des congés par défaut.

Lorsqu'un employé appartenant à un service particulier fait une demande de congé, les approbateurs de congé définis dans la fiche du service de cet employé seront considérés comme ses approbateurs de congé.

- **Niveau de l'employé** : les approbateurs de congés peuvent également être définis par employé dans la fiche des employés.

Si les approbateurs de congés sont définis à la fois au niveau de l'employé et au niveau du service, l'approbateur de congés au niveau de l'employé sera considéré comme l'approbateur de congés par défaut dans ce cas.

Lorsqu'une nouvelle demande de congé est créée, si l'approbateur de congé sélectionné n'y a pas accès, le document est partagé avec l'approbateur avec l'autorisation « soumettre ».

**Conseil** : Si vous souhaitez que tous les utilisateurs créent leurs propres demandes de congé, vous pouvez définir leur « ID d'employé » comme règle de correspondance dans les paramètres d'autorisation de demande de congé. Consultez Configuration des autorisations pour plus d'informations.

**Notes complémentaires** :

- La période de demande de congé doit être comprise dans une seule période d'allocation de congé. Si vous demandez un congé pendant la période d'attribution des congés, vous devez créer deux enregistrements de demande de congé.
- La période de demande de congé doit se situer dans la dernière période d'allocation de congé.
- L'employé ne peut pas demander de congé aux dates qui sont ajoutées dans la liste de blocage des congés .
- Pour comprendre comment ERPNext vous permet de paramétrer les congés des salariés, consultez Congés .

